+++
layout="docs"
title= "Fonctionnement"
description = "Introduction au développement Web"
group= "le-web"
section="php"
toc= true
date= "2022-08-19T05:46:40+02:00"
draft= false
+++

{{< figure-abs "images/php/intro-dev-web/dev-web.png" "dev-web" >}}
 
**Note** : ce chapitre s’inspire de la [documentation du framework PHP Symfony](http://symfony.com/doc/current/book/from_flat_php_to_symfony2.html).
## 1 - Le fonctionnement du Web
Pour consulter un site Web sur Internet, il suffit de taper l’adresse correcte du site dans la barre d’adresse d’un navigateur Web et le site s’affiche (si l’accès au réseau fonctionne). Nous allons tenter de comprendre ce qui se cache derrière cette opération très simple en apparence.
### a - La notion de serveur Web
Pour être accessible, un site Web doit être publié sur un **serveur**. Un serveur est un type particulier d’ordinateur
dont le rôle est d’attendre les demandes de clients, et d’y répondre. Un serveur rend un service à ses clients.

Il existe de nombreux types de serveurs, en fonction du service rendu : serveur de fichiers, de messagerie, d’authentification... Un serveur qui permet de publier des sites Web est appelé serveur Web.
{{< callout >}}
#### Note
Une même machine peut rendre différents services (exemple : serveur Web et serveur de fichiers).
{{< /callout >}}
Plus précisément, une machine serveur Web embarque et exécute un logiciel serveur, capable de répondre aux demandes de consultations de sites Web. Les logiciels serveurs Web les plus populaires sont [Apache](http://httpd.apache.org/), [Microsoft IIS](http://www.iis.net/) et [nginx](http://nginx.org/).
### b - La notion de client Web
La machine qui permet la consultation du site Web demandé est appelé **client Web**.
Il s’agit d’un abus de langage : en réalité, le véritable client est un logiciel qui s’exécute sur cette machine et
réalise l’opération de consultation. Ce logiciel est le plus souvent un navigateur Web (*browser*). Les navigateurs Web
les plus populaires sont [Internet Explorer](http://windows.microsoft.com/fr-fr/internet-explorer/),
[Mozilla Firefox](https://www.mozilla.org/fr/firefox), [Chrome](https://www.google.fr/chrome/browser/),
[Safari](https://www.apple.com/fr/safari/) et [Opera](http://www.opera.com/fr).

D’autres types de logiciels que les navigateurs peuvent jouer le rôle de clients Web en se connectant à des serveurs Web. Exemples : robots d’indexation, aspirateurs Web, applications mobiles, etc.
### c - La communication entre client et serveur
La compréhension des échanges, ayant lieu entre un client et un serveur Web lors de la consultation d’un site, est essentielle. Il s’agit d’un mécanisme de type **requête/réponse**.

{{< figure-abs "images/php/intro-dev-web/web_http_echange.png" "web_http_echange" >}}


1. L’échange est initié par le client, qui envoie au serveur une requête pour consulter une ressource Web.
2. Le serveur prépare la page HTML associée.
3. Le serveur renvoie la page HTML au client, qui l’affiche.

Afin de se comprendre, client et serveur Web utilisent pendant leurs échanges un protocole commun : HTTP.
## 2 - Le protocole HTTP
HTTP (*HyperText Transfert Protocol*) est le protocole de transfert du Web. C’est son invention en 1989 au CERN de Genève, en même temps que le langage HTML, qui a conduit à l’apparition du World Wide Web : un immense réseau de réseaux, où on peut "rebondir" d’une page Web à une autre en utilisant des liens sans avoir besoin de connaître l’emplacement physique des serveurs et des ressources consultés.

HTTP est fondamentalement un protocole très simple, basé sur des commandes textuelles.
### a - Anatomie d’une requête HTTP
Prenons comme exemple la première étape de l’échange décrit plus haut.

{{< figure-abs "images/php/intro-dev-web/web_http_requete.png" "web_http_requete" >}}

La requête HTTP envoyée par le navigateur prend une forme similaire à celle-ci :
```batch
GET / HTTP/1.1
Host: xkcd.com
Accept: text/html
User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh)
```
La première ligne de cette requête HTTP est la plus importante. Elle contient :

- La **méthode** associée à la requête : ici, GET signifie une demande de ressource.
- L’identifiant de la **ressource concernée**. Ici, / (symbole de la racine, comme sous Linux) indique qu’on souhaite accéder au document par défaut.
- La **version** du protocole HTTP, ici 1.1.

Les autres lignes de la requête HTTP sont appelés champs d’en-tête (*HTTP header fields* ou plus simplement *headers*).
Ils précisent le site Web concerné (champ `Host`), les types de contenu acceptés par le client (champ `Accept`) et le
logiciel client utilisé (champ `User-Agent`). Il existe d’autres champs d’en-tête, non présentés ici.

Les méthodes HTTP, les plus fréquemment utilisées sont `GET` (pour récupérer une ressource depuis le serveur) et
`POST` (pour modifier une ressource sur le serveur). Il en existe d’autres comme `HEAD`, `PUT` ou `DELETE`.
### b - Anatomie d’une réponse HTTP
Lorsqu’il reçoit une requête HTTP, le serveur Web y puise les informations nécessaires pour construire la réponse, puis
la renvoie au client. Continuons avec notre exemple précédent.

{{< figure-abs "images/php/intro-dev-web/web_http_echange.png" "web_http_echange.png" >}}

La réponse HTTP renvoyée du serveur au client prend l’aspect ci-dessous.
```html
HTTP/1.1 200 OK
Date: Mon, 14 Apr 2013 14:05:05 GMT
Server: lighttpd/1.4.19
Content-Type: text/html
    <html>
    <!-- code HTML de la page -->
    <!-- ... -->
    </html>
```
La première ligne de la réponse contient son **statut** sous la forme d’un code qui indique le résultat de la requête.
Comme une requête, une réponse HTTP contient des champs d’en-tête (Date, Content-Type et bien d’autres) permettant de
véhiculer des informations additionnelles. Par exemple, il est possible d’utiliser certains champs pour mettre en place
un mécanisme de cache.

Enfin, la réponse HTTP contient éventuellement la ressource demandée par le client. Le plus souvent, il s’agit d’une page Web décrite sous la forme de balises HTML.
### c - Les codes HTTP
Les codes de retour HTTP peuvent être classés par familles en fonction du premier chiffre.
{{< bs-table >}}
|**Famille**|**Signification**|**Exemples**|
| --- | --- | --- |
|**1xx**|Information||
|**2xx**|Succès|200 : requête traitée avec succès|
|**3xx**|Redirection||
|**4xx**|Erreur provenant du client|400 : syntaxe de la requête erronée <br>404 : ressource demandée non trouvée|
|**5xx**|Erreur provenant du serveur|500 : erreur interne du serveur<br>503 : service temporairement indisponible|
{{< /bs-table >}}

{{< figure-abs "images/php/intro-dev-web/http_error_404.jpg" "http_error_404.jpg" >}}

Vous trouverez sur [Wikipédia](http://fr.wikipedia.org/wiki/Hypertext_Transfer_Protocol) plus de détails sur le protocole HTTP.
## 3 - L’évolution vers des sites dynamiques
### a - Au commencement du Web : les sites statiques
Les tout premiers sites Web créés dans les années 1990 étaient composés uniquement de pages HTML (pour le contenu) et de fichiers CSS (pour la mise en forme du contenu), et éventuellement d’autres types de ressources comme des images.

La consultation d’un site Web statique met en jeu deux logiciels :

- Le logiciel client, le plus souvent un navigateur Web.
- Le logiciel serveur Web.

Lorsqu’un client envoie une requête au serveur Web hébergeant un site statique, le serveur se contente de renvoyer la ressource demandée. Les pages HTML affichées ne peuvent pas évoluer automatiquement, d’où le terme "statique".

{{< figure-abs "images/php/intro-dev-web/web_site_statique.png" "web_site_statique.png" >}}

L’accès à un site Web statique est un exemple d’architecture **client/serveur**,

La mise à jour d’un site Web statique nécessite l’édition des fichiers sources, puis la mise en ligne des modifications (publication sur le serveur Web).
### b - L’évolution vers des sites dynamiques
L’explosion de la popularité du Web au début des années 2000 a provoqué l’apparition de nouveaux besoins et conduit à l’émergence des sites Web dynamiques. À l’inverse d’un site statique, un site dynamique est un type de site Web dans lequel le contenu des pages est construit au moment de la requête du client.

Lorsqu’un client envoie une requête au serveur Web hébergeant un site dynamique, le serveur prépare la page HTML correspondant à cette requête, puis la renvoie au client pour affichage. Les pages Web affichées au visiteur ne sont pas figées comme dans le cas d’un site statique, mais **générées** au moment de leur consultation.

{{< figure-abs "images/php/intro-dev-web/web_site_dynamique.png" "web_site_dynamique.png" >}}

{{< callout warning>}}
#### **Important**
Le résultat renvoyé par le serveur Web et affiché par le client est **toujours** une page HTML.
{{< /callout >}}
Contrairement à un site statique, un site dynamique ouvre la voie à des interactions quasiment illimitées avec ses visiteurs : identification, échange de données entre site et utilisateur, mise à jour du site par ses utilisateurs ("Web 2.0")... Parmi les nombreux exemples de sites Web dynamiques, on peut citer les sites d'e-commerce, CMS (*Content Management System* ou systèmes de gestion de contenu), wikis, forums...
### c - Les langages serveur du Web dynamique
Pour créer un site Web dynamique. Il faut obligatoirement utiliser un langage capable de *générer* des pages HTML. Le diagramme ci-dessous rassemble les principaux langages capables de réaliser cette tâche.

{{< figure-abs "images/php/intro-dev-web/évolution-2020-2021-303x370.jpeg" "évolution-2020-2021-303x370" "40%" "40%" >}}

On constate que la technologie la plus populaire est PHP, suivie de loin par ASP.NET (Microsoft) et Java (ORACLE). Les technologies ASP.NET et Java sont plus souvent employées pour des sites complexes avec d’importants besoins en matière de performances et de montée en charge. Ces sites sont assez peu nombreux, d’où la domination globale de PHP.
{{< callout >}}
#### **Note**
Cela ne veut pas dire que le langage PHP ne puisse pas, lui aussi, être employé dans des contextes exigeants.
{{< /callout >}}
PHP est particulièrement dominant dans le secteur des CMS, ces logiciels qui permettent de publier du contenu en ligne
sans presque aucune connaissance technique. On peut citer comme exemples Wordpress, Drupal ou Joomla.
La position dominante de PHP s’explique également par la richesse de son écosystème : librairies, frameworks, etc.

Quelle que soit la technologie mise en œuvre, il est essentiel de bien comprendre que ces langages sont toujours employés côté serveur Web et jamais côté client (d’où le terme de langages "serveur"). Un navigateur Web ne sait pas exploiter directement une page PHP ou ASP.NET. En revanche, il sait afficher une page HTML qu’un serveur Web aura préalablement générée en utilisant PHP ou ASP.NET.
